\chapter{Conclusão}\label{cpConclusao}

    O presente trabalho abordou questões relativas à testes de software, a linguagem de programação Python, ao servidor de aplicação Zope, ao gerenciador de conteúdo Plone e ao funcionamento de \textit{workflows} Plone. A partir desses estudos foi encontrada uma limitação na abordagem de testes automatizados usados no Plone, essa limitação consiste na inviabilidade de realização de testes funcionais nas regras de \textit{workflow}, ou seja, a realização de testes que permitam verificar se o desenvolvimento de um \textit{workflow} Plone atende aos requisitos iniciais. Como solução desse problema foi desenvolvido um produto (\textit{workflow.validation}) Plone. O \textit{workflow.validation} tem como principal objetivo validar se o \textit{workflow} desenvolvido está coerente aos requisitos iniciais, sendo que essa validação é efetuada através da automatização de testes funcionais. Destaca-se que o produto desenvolvido pode ser utilizado para validar qualquer \textit{workflow} Plone.

\section{Contribuições}

	A conclusão desse trabalho resultou em um produto Plone que facilita o processo de validação para o desenvolvimento de \textit{workflows} Plone. Esse produto foi validado em um caso de uso real apresentado no Capítulo \ref{cpSolucao} e que contribuiu para a diminuição do tempo no processo de validação da etapa de testes de um \textit{workflow}.

    Como trabalhos futuros, é possível adicionar funcionalidades de visualização das regras iniciais de um \textit{workflow} de forma gráfica e descritiva, com a opção de exportação ou impressão. Também é possível adicionar funcionalidades para a seleção da troca de transições entre os estados de um \textit{workflow}. O produto desenvolvido nesse trabalho, como já referido no texto, é software livre disponibilizado no repositório \textit{https://bitbucket.org/lccruz/workflow.validation}. Qualquer pessoa poderá 
utilizá-lo livremente e, se preferir, contribuir no desenvolvimento de novas funcionalidades.